% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Resultados}
\label{resultados}
%incluirá los resultados de la investigación o trabajo, así como el análisis y la discusión de los mismos.
\section{Resultados}
En este apartado se va a detallar los resultados del trabajo, así como un análisis y discusión de ello.

\subsection{Extracción de información de una web}
Si se quiere hacer funcionar la aplicación desarrollada de almacenamiento de datos en la \ac{DB} de MongoDB, lo primero será levantar dicha \ac{DB}, que se realizará mediante el gestor de contenedores llamado Docker. Para ello se realiza el comando:

\begin{lstlisting}
$ docker start mongo
\end{lstlisting}

Al realizar dicho comando, es posible comprobar mediante el terminal que se ha levantado el contenedor con MongoDB como se puede observar en la captura \ref{levantar_mongodb} en la página \pageref{levantar_mongodb}. Docker proporciona una forma de visualizar los contenedores que se encuentran en ejecución mediante el atributo \textbf{ps}, que realizándolo se puede comprobar que la imagen con nombre ``mongo'' está inicializada.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{imagenes/levantarMongoDB.png}
\caption{Comandos Docker para levantar un contenedor con la instancia de MongoDB.}
\label{levantar_mongodb}
\end{center}
\end{figure}

Con esto ya se ha levantado la \ac{DB}, y en nuestro caso se utilizará la herramienta Robo3T para trabajar visualmente con MongoDB. Para ello se deberá configurar la conexión contra el entorno, que bastará con establecer la IP y el puerto de acceso, que para dicho proyecto se ha configurado como \textbf{localhost} y \textbf{27027} respectivamente. Una vez realizado esto, se habrá conseguido conectar la herramienta de visualización Robo3T contra la \ac{DB} que contiene la información, como se puede observar en la imagen \ref{robo3t} en la página \pageref{robo3t}. En la respectiva imagen se puede observar que existen un documento con 5 objetos, que corresponden con las extracciones para sus correspondientes datos en el entorno web, donde la información de los paneles se encuentra en el atributo \textit{histories} que contienen los registros para extracciones ya realizadas con anterioridad.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.31]{imagenes/inicioRobo3T.png}
\caption{Pantalla de Robo3T con la información de la \ac{DB}.}
\label{robo3t}
\end{center}
\end{figure}

Configurada e iniciada la instancia de la \ac{DB} se podrá ya ejecutar los servicios web contra ella, solamente se tendrá que iniciar la instancia de dicho servicio web. Esta tarea será realizada mediante el siguiente comando en el terminal:
\begin{lstlisting}
$ java -jar dev/repositories/tfg-cristianbou/code/target/scrappingtool-1.0-SNAPSHOT.jar
\end{lstlisting}
Inicializada la aplicación Java mediante SpringBoot, se despliegan los servlets necesarios y se abre la conexión de los servicios contra la \ac{DB} de MongoDB, como se puede observar en la página \pageref{levantar_aplicacion}, la imagen \ref{levantar_aplicacion}. El terminal se mantiene en espera hasta que se ataque al servicio web desplegado.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{imagenes/levantarAplicacion.png}
\caption{Log de Spring tras levantar la aplicación mediante el terminal.}
\label{levantar_aplicacion}
\end{center}
\end{figure}

En este punto se ha inicializado todo lo necesario para poder ejecutar un servicio web contra nuestra aplicación. Se puede realizar dicha conexión conectando contra la \ac{URL} que contiene el servicio de Swagger, siendo \url{http://localhost:8080/swagger-ui.html}, donde en la captura \ref{index_swagger} en la página \pageref{index_swagger} se puede visualizar el índice de la página web. El objetivo de utilizar Swagger es la de evitar usar herramientas más enfocadas a desarrollo, como puede ser Postman o SoapUI, que aunque potentes, no dejan de ser herramientas enfocadas a desarrollo y con Swagger se pretendía simplificar esta parte, ya que puede utilizarse como un entorno donde usuarios finales puedan interaccionar con los servicios web de manera fácil y sin desarrollar un frontal, cuyo tiempo de desarrollo hubiese sido superior.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{imagenes/capturaIndexSwagger.png}
\caption{Página principal del servicio montado en Swagger.}
\label{index_swagger}
\end{center}
\end{figure}

Únicamente queda extraer la información del servicio web. Bastará con conocer el \textbf{id} y el \textbf{sid} de los paneles sobre los que se desea obtener la información y establecer la fecha (en caso de utilizar los servicios destinados a ello).

Para realizar estas pruebas y evidencias se borrarán los datos de MongoDB. Con ello la \ac{DB} se encontrará vacía, para poder realizar pruebas por cada uno de los servicios desarrollados.

A continuación se mostrarán extracciones para cada uno de los 3 servicios, día actual, día específico y rango de fechas, visualizándose en:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Día actual}: Ejecución para el día 17 de Agosto del 2018. Imagen \ref{dia_actual} en la página \pageref{dia_actual}.
	\item \textbf{Día específico}: Ejecución para el día 16 de Agosto del 2018, establecido por parámetro. Imagen \ref{dia_especifico} en la página \pageref{dia_especifico}.
	\item \textbf{Intervalo de fechas}: Ejecución para el intervalo del 01 de Agosto del 2018 al 15 de Agosto del 2018. Imagen \ref{intervalo_fechas} en la página \pageref{intervalo_fechas}.
\end{itemize}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{imagenes/extraccionDiaActual.png}
\caption{Captura del servicio de scraping para realizar la extracción del día actual, mediante Swagger. A la derecha la información del log de la aplicación.}
\label{dia_actual}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.23]{imagenes/extraccionDiaEspecifico.png}
\caption{Captura del servicio de scraping para realizar la extracción de un día específico, en este caso el 15 de Agosto del 2018, mediante Swagger. A la derecha la información del log de la aplicación.}
\label{dia_especifico}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.23]{imagenes/extraccionIntervaloFechas.png}
\caption{Captura del servicio de scraping para realizar la extracción de un intervalo de fechas, en este caso del 01 de Agosto del 2018 al 16 de Agosto del 2018, mediante Swagger. A la derecha la información del log de la aplicación.}
\label{intervalo_fechas}
\end{center}
\end{figure}

Ya sea mediante el log dejado en el terminal como en el campo \textit{Status Code} se puede comprobar el estado de la ejecución \textit{200}. Esto quiere decir que la ejecución se ha realizado correctamente, extrayendo la información de la web y enviándola a MongoDB. Solamente será necesario comprobar que la información se ha almacenado correctamente en la \ac{DB}.

Finalmente se realiza una ejecución para un intervalo mayor, siendo este desde el día 03 de Marzo hasta el 31 de Julio para el año 2018. Al juntar las cuatro ejecuciones se tienen datos desde el 01 de Marzo del 2018 al 17 de Agosto del 2018, llegando a pasar desde 942 registros tras la tercera ejecución a 9226 registros, como se puede comprobar en la referencia \ref{resultado_rango} en la página \pageref{resultado_rango}.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.48]{imagenes/resultadoRango.png}
\caption{Resultado del log al ejecutar el servicio de extracción por rango de fecha para más de cinco meses.}
\label{resultado_rango}
\end{center}
\end{figure}

Asimismo es posible extraer datos de cualquier usuario registrado en la web, y así tener información de distintos lugares o países. Tras la explicación dada con anterioridad se ha ejecutado para otro usuario y se han obtenido 47221 registros para el nuevo usuario, como se puede ver en la imagen \ref{resultado_final} en la página \pageref{resultado_final}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.33	]{imagenes/resultadoFinal.png}
\caption{Visualización tras extraer información para dos usuarios diferentes.}
\label{resultado_final}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Posibles tendencias futuras}
\subsubsection{Dockerizar aplicación}
Uno de los puntos pendientes ha sido el de hacer una imagen a partir la aplicación desarrollada para este \ac{TFG}. Con esto, es posible construir un contenedor que contenga tanto la aplicación como la instancia de la BBDD. Haciéndolo posible se podría desplegar tanto la aplicación como la \ac{DB} independientemente de la máquina destino, solamente necesitaría tener instalado Docker.

\subsubsection{Analítica y predicción de datos}
Gracias a este proceso se puede llegar a poblar una \ac{DB} con un histórico grande de datos para su posible posterior análisis. Con estos datos a nuestra disposición, sería posible cruzarlos con datos meteorológicos y llegar a crear un modelo de datos que explicase el comportamiento de los paneles solares en por zonas clasificadas. Una vez se tuviese este modelo de datos creado, debería ser posible predecir, con un umbral de error, la generación de energía solar para un emplazamiento dado, en un día o rango de fechas.

Existen \acp{API} que proporcionan datos meteorológicos, como es el caso de la API web que se puede encontrar en la \ac{URL} \url{https://openweathermap.org/api}.

Esta \ac{API} proporciona diferentes vías de adquirir datos, ya sea lanzando llamadas para obtener datos actuales o incluso realizar un volcado de 5 años de históricos. Una vez realizado esto y para empezar con la predicción de generación de energía solar, habría que realizar un símil entre la localización de la que se pretende realizar la predicción y cualquier otra población con una climatología parecida. Para ello habría que emplear algoritmos relacionados con el campo de la ciencia de datos, como pueden ser Arboles de Decisión o K-Means, entre otros. La tarea de implementar estos algoritmos se pueden realizar mediante lenguajes de programación como R o Python, que ya poseen librerías para realizar los algoritmos mencionados.

Cabe destacar que inicialmente se tenía en mente realizar esto último como proyecto \ac{TFG}, sin embargo la tarea de extracción de datos ha culminado en un proyecto propio, quedando la parte analítica fuera de alcance para este proyecto.

\subsubsection{Visualización de datos}

Por último y muy importante es la visualización de los datos, pese que en este \ac{TFG} no se ha abordado la visualización de datos sí cabe destacar su uso en este apartado.

Los gráficos son una herramienta de análisis de datos para luego presentar y comunicar resultados. Gracias a los gráficos se consigue captar la atención con el receptor, puesto que ellos permiten absorber los datos, debido que las personas somos seres visuales e interpretamos datos mejor de forma visual. Se puede decir que los gráficos son memorables, puesto que son más fáciles de recordar, como se puede comprobar en el gráfico \ref{datos} en la página \pageref{datos}.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{imagenes/datos.png}
\caption{Comparación de datos y la gráfica con su visualización.}
\label{datos}
\end{center}
\end{figure}

La extracción que se ha realizado de poco sirve si no se puede explotar de alguna manera, y una herramienta que sirve para este propósito es Tableau. Tableau posee conexión directa con distintas \ac{DB}, así como conexión con MongoDB, JSON y multitud de opciones más. Por poner un ejemplo, y como se puede visualizar en la referencia \ref{tableau_datos} en la página \pageref{tableau_datos}, se puede observar la relación que existe entre los campos \textit{Energy} y \textit{Power}, para diversos días en un intervalo de horas entre las 10 y las 17 horas. Esto es una visualización de ejemplo mezclando diversas variables y obteniendo el gráfico como resultado. La potencia de Tableau va mucho más allá, dado que se puede pintar sobre un mapa si se tienen datos como la latitud y longitud, así se podría realizar un clasificación visual con las regiones de un país indicando la energía registrada, por poner un ejemplo.


\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{imagenes/tableauDatos.png}
\caption{Visualización tras extraer información para dos usuarios diferentes.}
\label{tableau_datos}
\end{center}
\end{figure}

